【藍絲攻略 - 拆解 18 種建制】- 徐緣 > 文宣必讀

好 鬼 長 但 好 有 用 !!! 慢 慢 睇！ 連 登 Post 唔 哂！自 己 去 條 Link 睇 哂 佢 ， 睇完 就 知 點 對 付 你 身 邊 的 藍 絲 包 括 你 老 豆 老 母 ！

原文網址 >

【藍絲攻略 - 拆解 18 種建制】- 徐緣

反送中一役，香港犧牲慘重。為抗惡法反警暴，為喚醒社會良知，年青人已行到以死明志的一步。可恨，政權對此視若無睹，建制文宣還變本加厲，指鹿為馬為暴政開脫，妖魔化善良熱血的新生代，洗腦宣傳極盡荒謬，近日聽到的無良之最，是說有人「收錢自殺」。

香港民主抗爭運動在進化，民間自發，推陳出新，兄弟爬山，各自努力。我們要一點一滴取回主導權，除了遊行示威的行動力外 ，在文宣戰上也要全方位開打，同建制鬥搶民心。

作為一個營銷廣告人，我個人力量有限，一對手寫不到太多文宣，思前想後，決定以自己專業所知所學，嘗試整理出一套針對藍絲的宣傳框架，供大眾參考，希望能啟發充滿智慧的民間健筆名嘴，同心合力在大眾媒體以至茶餘飯後的輿論戰上旗開得勝。

要打好文宣戰，先要明白說服別人的重要傳訊原理：「人類只會選擇願意相信的事情相信。」

知名商業顧問 Tom Asacker 的著作《The Business of Belief》，對此原理有精闢描述。每個人的內心都有一些深層欲望與價值信念，主導我們的行為和判斷。要改變一個人的行動或想法，只講道理不能湊效，重點是改變其「觀感」，藉此更新人腦中的價值信念系統。學者 Daniel Kahneman 和 Antonio Damasio 等人就心理學與神經科學研究得出相同結論，人類的「感覺」主導「思考」。感覺指揮著我們的注意力，導引我們反思，在多數情況下，人類在生活中只會尋找證據來支持自己的信念。英國心理學家 Richard Gregory 講得清楚：「感官不會直接賦予我們一個世界的畫面；相反地，它們提供證據印證我們對於眼前事物的假設。」我們的感知，成為我們的真實。

建制的文宣重心，正正是側重感覺多於理性，尤好賣弄愛國仇外、恐懼混亂等心理，蒙蔽民眾對時局真像的掌握。中共更擅於以宣傳挑動仇恨，促成人民鬥人民，分裂社會以抗衡反對力量。19 世紀德國詩人 Heinrich Heine 看穿仇恨的威力：「What Christian love cannot do is effected by a common hatred.」建制凝聚人心的宣傳手法，是導引藍絲去憎恨抗爭者。

所以當我們嘗試去說服藍絲時，要避免將仇恨激化，否則正中建制下懷。我們不能對他們咆哮，因為謾罵只會喚起他們熟悉的厭惡感，關閉理性思考，排斥任何道理。在文宣策略的世界，並沒有「鬧醒」這回事，只會有「鬧走」這個建制最高興的結果。

以理服人是一個有點誤導的概念，單單以理，往往服不了人，因為沒有人喜歡承認自己有錯。黃霑生前曾多次推介一本有關說明他人的經典著作，是美國人際關係學大師 Dale Carnegie 於 1936 年出版的《How to win friends and influence people》（中譯《人性的弱點》）。這本全球至今被譯成 58 種文字、總銷量近億本的「說服界」聖經，於開首第一章，先提及幾個風靡當時的罪犯故事。

紐約著名連環殺人罪犯「雙槍殺手」Francis Crowley，在被警方圍捕時寫下血書：「Under my coat is a weary heart, but a kind one – one that would do nobody any harm.」到被判死刑一刻，坐在電椅之上，他還是為自己辯護：「That is what I get for defending myself.」黑幫頭目 Al Capone 和 Dutch Schultz，則不約而同強調自己如何為別人帶來快樂，造福人群，可惜被社會誤解。這些講法似曾相識，令我想起李偲嫣何君堯之流，大聲疾呼她們是何等的善良正義。

Dale Carnegie 想帶出的啟示是，連十惡不赦的人也堅持自己沒錯，我們大概不能指望一般人有太強的自省認錯傾向。他更引述心理學家 B.F. Skinner 一個動物實驗結果：因好行為受到獎賞的動物，其學習速度快，持續力也更久；因壞行為而受處罰的動物，則不論速度或持續力都比較差。研究顯示，這個原則用在人身上也有同樣結果。批評不但不會改變事實，反而只有招致憤恨。

說理之關鍵，在於說理時的入手方法與溝通態度。過往藍黃雙方的文宣，好喜歡強調自己如何 KO 對家，或製作懶人包，教人逐點反駁對方論點。這類文宣有助鞏固同路人向心力，強化己方論理水平，在硬碰硬的辯論上不輸口舌，但要達至遊說效果，一步步將尤其是淺藍的建制支持者拉過來我們一方，則需熟習以柔制剛。

藍絲攻略的重心，是將遊說，轉化為「柔」說。

「柔」說的成敗，取決於我們對藍絲潛意識心理的準確掌握，投其所好，順勢慢慢滲透，逐步影響他們的思考，導引他們的行為。就如商業廣告宣傳一樣，要改變消費者選擇，未必能一蹴而就，需以顧客心理分析著手，經多次接觸潛移默化。保持著必須仔細了解藍絲潛意識想法的心態，去組織文宣，開展對話，不單效果更佳，也能在說服過程中，減少社會戾氣。爭取民主自由重要，而修補香港撕裂也刻不容緩。

藍絲光譜極濶，包含我城最精英的一群，以至最弱小的一族。營銷策略思維重視將消費者作細緻劃分，再各自對症下藥。要攻撼藍絲的心，也必要將不同藍絲細拆分類，方能擬定出最窩心的文宣。

宣傳學上的顧客分類有好多種，例如以年齡、收入、地域、習慣等作區分。但考慮到現時政治理念角力的繃緊度，要不著痕跡且有效地說服他人，我認為需要以主導思想與行為模式的核心潛意識著手將藍絲作細分。

廣告鬼才 Kevin Allen 曾撰寫一本有關洞察人性的經典之作《Hidden Agenda》，針對解讀人類潛意識，以調整宣傳推銷手法，正好用作建構藍絲光譜的分析框架。人類的表面行為，背後隱藏著三種潛在驅動密碼：價值導向、希望導向與渴求導向。

價值導向的人以信念先行，無論思想與行為，都受自己的價值體系影響，或會漠視人家的對錯指控，以守護堅信的理念。

希望導向的人眼看著未來，美其名為有抱負，也可以說成有野心。積極面對將來，會大膽行事，為自己作最好打算。

渴求導向的人只擔心當下，其行為建基於補足一直以來對某樣東西的渴望，或恐懼失去已掌握及熟悉的一切。

我以這三個導向為起點，歸納香港社會中的不同建制人士。為此，我主動接觸身邊藍絲朋友及名人，與他們逐個傾計收料，盡量理解其內心世界，亦懇請他們將手機及網上收看到的訊息，都轉發給我，讓我一竅對家陣營所呈現的平衡宇宙。過去幾年，我一直留意著建制網媒的文宣與報導，由於泛民同路朋友眾多，為平衡 Facebook 演算法的自動過濾，唯有將「幫港出聲」、「HKG 報」、「港人港地」這類建制專頁全設定成 See First，讓自己不會錯過它們的每一個誤導歪論或政治化妝手法。除研究對家文宣策略，我也會閱讀大部份留言，逐個按其 Profile，查看是否新戶口五毛，若不是，則看看他們的生活及家庭照，從多角度去代入其思想意識，從而作出合適分類。

歷史永遠在重覆，有了基本劃分後，我意識到要借古鑑今，故特意翻查 1930 – 1945 年的德國史，探索民眾當時支持納綷的理由。其實當年在納粹黨大會中，高舉右臂行納粹禮的狂熱份子，只佔國民少數，大多數平民，或是從納粹上場得到好處，或是因懼怕而沉默地「支持」。我讀了不少歷史及心理學家，剖析各類納綷支持者的心理狀態，發現竟與現時香港藍絲分類出奇吻合，我驚嘆人性的歷史輪迴。

經過多番整理去蕪存菁，配合價值、希望與渴求三個潛意識導向，我總結出 9 大分類，再細化為 18 種建制。我嘗試為每種建制分類，試寫一點遊說攻略，純粹作拋磚引玉，刺激大家思考，我深信香港人的集體智慧，比我高九條街，單單一個連登，已高手如雲。希望我的藍絲潛意識分類，可以對各位文宣創意高手的未來創作，有一點助力。這是我為所愛的香港，所作的一丁點微小的貢獻。

藍絲攻略 - 拆解 18 種建制，以下為大家逐一剖析。

太長！連燈放唔哂，請大家去原文網址睇！！！ >

推！

push

學術性高

最重要係睇咗識應對屋企人，唔係成日都係屋企嘈交搞到變戰場都無謂啦！啱睇幫手比個正評啦！

認同請分享及正評，推上熱門！

Push

太有用！
推
721 金鐘見！

推呀，幫手推呀